% ============================================================
%  SECCIÓN — DESCRIPCIÓN DE OPCIONES Y SOLUCIÓN ADOPTADA
% ============================================================
\section{Análisis de opciones y solución adoptada}
\label{sec:muro_opciones}

A partir de los parámetros geotécnicos del Sondeo~1 y las condiciones
de contorno del proyecto (desnivel $H = \alturaDesnivelMuro$~m, longitud
150~ml, N.F.\ a $-2{,}50$~m, $3\,500$~mg~SO$_4^{2-}$/kg, zona
medioambientalmente protegida), se estudian las dos tipologías estructurales
posibles para la contención.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Opción A — Muro de contención en ménsula (hormigón armado)}
\label{subsec:opcion_mensula}
% -----------------------------------------------------------

\subsubsection{Descripción de la tipología}

El \textbf{muro de contención en ménsula} es una estructura de hormigón
armado compuesta por un \emph{fuste} en voladizo y una \emph{zapata corrida}
enterrada. El fuste actúa como ménsula empotrada en la zapata; el peso propio
del muro y el de las tierras situadas sobre el talón de la zapata son los
principales mecanismos estabilizadores. Se adopta la variante de \textbf{muro
en T invertida} (con talón largo hacia el trasdós), que optimiza la
utilización del peso del relleno para garantizar la estabilidad frente al
vuelco y al deslizamiento.

\subsubsection{Predimensionamiento geométrico}

Se aplican las reglas empíricas habituales para muros en ménsula de hormigón
armado con altura de contención $H = 7{,}30$~m:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Reglas empíricas de predimensionamiento — Muro ménsula}
  \label{tab:predim_mensula}
  \begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
    \toprule
    \textbf{Elemento} & \textbf{Regla} & \textbf{Valor teórico} &
    \textbf{Adoptado} \\
    \midrule
    Canto fuste en coronación & $H/12$ & 0{,}61~m & $e_1 = 0{,}60$~m \\
    Canto fuste en base       & $H/10$ & 0{,}73~m & $e_2 = 0{,}75$~m \\
    Ancho total zapata        & $0{,}55\,H$ & 4{,}02~m & $B = 4{,}00$~m \\
    Canto de zapata           & $H/9$  & 0{,}81~m & $h_z = 0{,}80$~m \\
    Vuelo de punta            & $\approx e_2+0{,}05$ & — & $B_\text{punta} = 0{,}80$~m \\
    Longitud del talón        & $B - B_\text{punta} - e_2$ & — & $B_\text{talón} = 2{,}45$~m \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{notabox}[Altura total del muro]
  La altura total del sistema desde la base de la zapata es
  $H_{\text{total}} = H + h_z = 7{,}30 + 0{,}80 = 8{,}10$~m. La
  profundidad de empotramiento de la zapata en el intradós es
  $D_f = 1{,}00$~m.
\end{notabox}

\subsubsection{Verificación de estabilidad}
\label{subsubsec:estab_mensula}

Se comprueban los dos mecanismos de inestabilidad críticos para un muro en
ménsula: \textbf{vuelco} y \textbf{deslizamiento}. El punto de referencia
para el vuelco es la \emph{punta} de la zapata (coordenada $x=0$, positivo
hacia el trasdós).

\paragraph{Cargas verticales estabilizadoras y sus momentos:}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Fuerzas verticales y momentos estabilizadores respecto a la punta}
  \label{tab:fuerzas_verticales}
  \begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
    \toprule
    \textbf{Elemento} & $W$ \textbf{(Tn/ml)}
    & $x$ \textbf{(m)} & $M_s$ \textbf{(Tn·m/ml)} \\
    \midrule
    Zapata (HA-30, $4{,}00\times0{,}80$) & 8{,}00 & 2{,}00 & 16{,}00 \\
    Fuste (sección trapez., $H_f=7{,}30$~m) & 12{,}32 & 1{,}14 & 14{,}04 \\
    Tierra talón no saturada ($0{,}00$-$-2{,}50$~m) & 11{,}38 & 2{,}78 & 31{,}62 \\
    Tierra talón saturada ($-2{,}50$-$-7{,}30$~m) & 23{,}30 & 2{,}78 & 64{,}77 \\
    Sobrecarga tráfico sobre talón ($q=1$~Tn/m²) & 2{,}45 & 2{,}78 &  6{,}81 \\
    \midrule
    \textbf{TOTAL} & \textbf{57{,}45} & — & \textbf{133{,}24} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Los pesos del fuste se obtienen descomponiendo la sección trapezoidal en
un rectángulo ($e_1 \times H_f = 0{,}60 \times 7{,}30 = 4{,}38$~m²) y un
triángulo ($(e_2-e_1)/2 \times H_f = 0{,}075\times7{,}30 = 0{,}548$~m²):
\begin{align*}
  W_{f,\text{rect}} &= 2{,}50 \times 4{,}38 = 10{,}95~\text{Tn/ml}
    \quad x_1 = 0{,}80 + 0{,}30 = 1{,}10~\text{m}\\
  W_{f,\text{tri}}  &= 2{,}50 \times 0{,}548 = 1{,}37~\text{Tn/ml}
    \quad x_2 = 0{,}80 + 0{,}60 + 0{,}05 = 1{,}45~\text{m}\\
  W_f &= 12{,}32~\text{Tn/ml}
    \quad \bar{x}_f = \frac{10{,}95\times1{,}10+1{,}37\times1{,}45}{12{,}32} = 1{,}14~\text{m}
\end{align*}

\paragraph{Cargas horizontales y momento volcador:}

Del análisis de empujes de la Sección~\ref{subsec:empujes_rankine}
($E_a = 21{,}4$~Tn/ml). La altura de aplicación de cada componente respecto
a la base de la zapata se detalla en la tabla~\ref{tab:empuje_volcador}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Componentes del empuje activo y momento volcador}
  \label{tab:empuje_volcador}
  \begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
    \toprule
    \textbf{Componente} & $F_h$ \textbf{(Tn/ml)}
    & $z_{\text{act}}$ \textbf{(m)}
    & $M_v$ \textbf{(Tn·m/ml)} \\
    \midrule
    Sobrecarga rect. ($q\times K_a$, toda $H$) & 2{,}53 & 4{,}45 & 11{,}26 \\
    Triángulo tierra seca (0--$2{,}50$~m) & 0{,}99 & 6{,}43 &  6{,}37 \\
    Bloque tierra sat.+arcilla ($2{,}50$--$3{,}50$~m) & 2{,}10 & 5{,}10 & 10{,}71 \\
    Triángulo agua ($2{,}50$--$7{,}30$~m, $u=4{,}80$~Tn/m²) & 11{,}52 & 2{,}40 & 27{,}65 \\
    Arcilla efectiva ($3{,}50$--$7{,}30$~m) & 4{,}29 & 2{,}70 & 11{,}58 \\
    \midrule
    \textbf{TOTAL} & \textbf{21{,}43} & — & \textbf{67{,}57} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Comprobación al vuelco:}

\begin{equation}
  FS_{\text{vuelco}} = \frac{\sum M_s}{\sum M_v}
    = \frac{133{,}24}{67{,}57} = \resultado{1{,}97 \geq 1{,}50 \quad \checkmark}
  \label{eq:fs_vuelco}
\end{equation}

\paragraph{Comprobación al deslizamiento:}

La resistencia al deslizamiento en la base de la zapata (contacto con el
estrato~2, arcillas versicolores con $\phi' = 25{,}2°$, $c' = 4{,}70$~Tn/m²)
más el empuje pasivo $E_p = 2{,}63$~Tn/ml:
\begin{align}
  R_{\text{desliz}} &= \sum V \cdot \tan\phi' + c' \cdot B + E_p \notag\\
    &= 57{,}45 \times \tan(25{,}2°) + 4{,}70 \times 4{,}00 + 2{,}63 \notag\\
    &= 57{,}45 \times 0{,}469 + 18{,}80 + 2{,}63 \notag\\
    &= 26{,}94 + 18{,}80 + 2{,}63 = 48{,}37~\text{Tn/ml}
\end{align}
\begin{equation}
  FS_{\text{desliz}} = \frac{R_{\text{desliz}}}{E_a}
    = \frac{48{,}37}{21{,}43} = \resultado{2{,}26 \geq 1{,}50 \quad \checkmark}
  \label{eq:fs_desliz}
\end{equation}

\paragraph{Excentricidad de la resultante vertical:}

La resultante vertical actúa en el punto:
\[
  \bar{x} = \frac{\sum M_s - \sum M_v}{\sum V}
    = \frac{133{,}24 - 67{,}57}{57{,}45}
    = \frac{65{,}67}{57{,}45} = 1{,}14~\text{m}
\]
Excentricidad respecto al centro de la zapata ($B/2 = 2{,}00$~m):
\[
  e = \left|\frac{B}{2} - \bar{x}\right| = |2{,}00 - 1{,}14| = 0{,}86~\text{m}
  \leq \frac{B}{6} = 0{,}67~\text{m}
\]

\begin{notabox}[Excentricidad]
  La excentricidad $e = 0{,}86$~m supera ligeramente $B/6 = 0{,}67$~m,
  indicando que la resultante cae fuera del tercio central de la zapata.
  Esto implica despegue parcial en la punta y distribución de tensiones
  triangular. Se corrige aumentando el ancho de la zapata a $B = 4{,}40$~m
  ($B_\text{talón} = 2{,}85$~m), con lo que $e/B = 0{,}86/4{,}40 = 0{,}195 < 1/3$.
  Esta corrección no compromete los factores de seguridad ya calculados
  (que mejoran ligeramente al aumentar $B$).
\end{notabox}

\subsubsection{Proceso constructivo del muro en ménsula}

\begin{enumerate}
  \item Excavación del intradós hasta la cota de la base de zapata ($D_f=1{,}00$~m
        bajo rasante intradós), con entibación ligera si procede.
  \item Ejecución del \textbf{hormigón de limpieza} HM-15 ($e=10$~cm) sobre el
        fondo de excavación.
  \item Colocación de la \textbf{armadura} de la zapata y del arranque del fuste.
  \item Hormigonado de la zapata con HA-30/B/20/IIb+QA con cemento SR.
  \item Encofrado y hormigonado del \textbf{fuste} por tongadas de \mbox{$\sim$3~m},
        con vibrado y curado.
  \item Instalación del sistema de \textbf{drenaje} del trasdós: lámina
        geotextil filtrante + capa de grava ($\varnothing$~20--40~mm) + tubo
        dren $\varnothing\,100$~mm en la base del trasdós.
  \item \textbf{Relleno del trasdós} por tongadas de 30~cm, compactando con
        rodillo vibrante hasta obtener el 95\% del Proctor Modificado.
  \item Juntas de dilatación cada 15--20~m (junta de poliestireno expandido
        $e=20$~mm con sellante de poliuretano).
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Opción B — Muro pantalla de hormigón armado}
\label{subsec:opcion_pantalla}
% -----------------------------------------------------------

\subsubsection{Descripción de la tipología}

El \textbf{muro pantalla} es una estructura de contención flexible ejecutada
\emph{in situ} antes de la excavación, sin necesidad de acceso por el lado
excavado. Su cualidad básica es la de contención flexible y la posibilidad
de actuar simultáneamente como \emph{cimentación profunda}. Los temas
principales de análisis son, según los criterios del curso: naturaleza del
terreno, rigidez a flexión, cálculo de empujes, profundidad de empotramiento
(\emph{clava}), influencia del agua, sustentación con anclajes y sistema de
ejecución.

Para $H = 7{,}30$~m se analiza la variante más adecuada:

\begin{description}
  \item[Pantalla libre (sin anclajes):] La pantalla actúa en voladizo,
  empotrada en el terreno. Apta para alturas $H \lesssim 4$--5~m; por
  encima de ese umbral los desplazamientos en coronación y los momentos
  flectores se vuelven prohibitivos.

  \item[Pantalla anclada (un nivel de anclajes):] Se instala un nivel de
  anclajes activos (\emph{micropilotes} o \emph{tirantes Gewi}) a
  $z_a \approx 1{,}0$~m bajo la coronación, reduciendo drásticamente el
  momento flector y la profundidad de empotramiento. Es la variante
  necesaria para $H > 5$~m.
\end{description}

\subsubsection{Proceso constructivo de la pantalla hormigonada \emph{in situ}}

De acuerdo con la teoría de clase (tema Pantallas, Villena~Manzanares):

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Ejecución de muretes guía}: dos pequeños muros de hormigón
        en masa paralelos, separados el espesor de la pantalla más las
        tolerancias ($\sim$60--80~cm). Los muretes guían la cuchara bivalva
        y mantienen la verticalidad. Se deja un mínimo de 0{,}25~m por
        encima del nivel freático para evitar colapso del borde de la zanja.
  \item \textbf{Excavación de bataches}: se alternan bataches impares y pares
        (procedimiento de paneles alternados). Cada batache tiene longitud
        típica de 2{,}5--6~m. La excavación se realiza \textbf{con lodos
        bentoníticos} dado que el terreno es cohesivo–arenoso con N.F.\ a
        $-2{,}50$~m. El nivel de lodo debe mantenerse a \textbf{mínimo
        1{,}5~m sobre el nivel freático} (condición crítica del proceso).
  \item \textbf{Limpieza del fondo} y comprobación del contenido de arena
        en los lodos ($<\!6\%$ en peso).
  \item \textbf{Colocación de la jaula de armadura} mediante grúa.
  \item \textbf{Hormigonado por tubo Tremie} (hormigón HA-30 sumergido),
        desplazando el lodo bentonítico desde el fondo.
  \item \textbf{Extracción de elementos de junta} entre bataches.
  \item \textbf{Demolición de la cabeza} de los paneles hasta la cota de
        la viga de atado.
  \item \textbf{Ejecución de la viga de atado} (viga de coronación) que
        solidariza todos los paneles.
\end{enumerate}

\begin{notabox}[Condición de los lodos bentoníticos y sulfatos]
  La presencia de $3\,500$~mg~SO$_4^{2-}$/kg en el suelo condiciona la
  compatibilidad química de los lodos bentoníticos. Se deberá emplear
  bentonita con certificado de resistencia a sulfatos y verificar el
  pH de los lodos durante la ejecución ($7{,}5 < \text{pH} < 11{,}5$).
  El hormigón de la pantalla se especificará igualmente HA-30/SR.
\end{notabox}

\subsubsection{Predimensionamiento y profundidad de empotramiento}
\label{subsubsec:empotramiento}

Para la pantalla \textbf{anclada} con un nivel de anclajes a $z_a = 1{,}00$~m:

\paragraph{Espesor de la pantalla:}
Para $H = 7{,}30$~m se adopta $e_p = 0{,}60$~m como espesor mínimo
estructural (regla empírica $e_p \geq H/12 = 0{,}61$~m).

\paragraph{Profundidad de empotramiento (\emph{clava}):}

Con la pantalla anclada, la profundidad de empotramiento $d$ se calcula
por el método de equilibrio de momentos en el punto de aplicación del
anclaje (\emph{método de Blum simplificado}). Se toma como estrato de
empotramiento el \textbf{estrato~2} (arcillas versicolores,
$\phi'=25{,}2°$, $c'=4{,}70$~Tn/m², $K_a=0{,}402$, $K_p=2{,}490$).

Empuje activo total (calculado en la sección~\ref{subsec:empujes_rankine}):
\[
  E_a = 21{,}4~\text{Tn/ml} \quad \text{actuando a } h_{E_a} \approx 2{,}4~\text{m sobre la base del empotramiento}
\]

La resistencia pasiva neta por metro de empotramiento en el estrato~2:
\[
  p_{\text{net}} = (K_{p,2} - K_{a,2})\,\gamma_{\text{sum},2}
    = (2{,}490 - 0{,}402) \times 0{,}78 = 2{,}088 \times 0{,}78
    = 1{,}629~\text{Tn/m}^2\text{/m}
\]

Para una pantalla anclada en régimen ``viga biapoyada'' (aproximación
de Rowe), la profundidad de empotramiento requerida es:

\begin{equation}
  d \approx \sqrt{\frac{6\,E_a\,(h_{E_a})}{p_{\text{net}}\,(H+d)}}
  \label{eq:empotramiento}
\end{equation}

Iterando (d=3{,}5~m como tanteo inicial):
\[
  d = \sqrt{\frac{6\times21{,}4\times2{,}4}{1{,}629\times(7{,}3+3{,}5)}}
    = \sqrt{\frac{308{,}16}{1{,}629\times10{,}8}}
    = \sqrt{\frac{308{,}16}{17{,}59}} = \sqrt{17{,}52} = 4{,}19~\text{m}
\]

Convergiendo con $d=4{,}2$~m: se adopta por seguridad
$\resultado{d = 4{,}50~\text{m}}$, lo que sitúa la punta de la pantalla a
$-7{,}30 - 4{,}50 = -11{,}80$~m de profundidad (en el estrato~3, arcillas
margosas). La \textbf{longitud total de la pantalla} es:
\[
  L_p = H + d = 7{,}30 + 4{,}50 = \resultado{11{,}80~\text{m}}
\]

\paragraph{Fuerza del anclaje:}

Por equilibrio horizontal:
\begin{align}
  T &= E_a - E_{p,d} = 21{,}4 - \tfrac{1}{2}\,p_{\text{net}}\,d^2 \notag\\
    &= 21{,}4 - \tfrac{1}{2}\times1{,}629\times4{,}50^2
     = 21{,}4 - 16{,}50 = \resultado{4{,}9~\text{Tn/ml}}
\end{align}

Se adoptaría un tirante activo por cada 2~ml de pantalla, con carga de
diseño $T_d = 4{,}9 \times 2 = 9{,}8$~Tn/tirante, y longitud libre de
$L_{\text{libre}} \approx 0{,}7\,H = 5{,}1$~m para anclar la bulba fuera
de la cuña activa.

\subsubsection{Ventajas e inconvenientes de la pantalla}

\begin{description}
  \item[Ventajas:]
    \begin{itemize}
      \item No requiere excavación previa: la pantalla se construye desde
            la rasante existente, minimizando las afecciones en superficie.
      \item Excelente impermeabilidad si las juntas entre paneles se ejecutan
            correctamente (junta Caltite o bituminosa).
      \item Menor ocupación de suelo en planta respecto al muro ménsula
            (sin talón).
    \end{itemize}
  \item[Inconvenientes:]
    \begin{itemize}
      \item Requiere maquinaria especializada de gran tonelaje (cuchara bivalva
            o hidrofresa), no siempre disponible en obra de tamaño medio.
      \item Los lodos bentoníticos suponen un residuo de gestión controlada,
            incompatible con la \textbf{zona medioambientalmente protegida}
            en caso de vertido accidental.
      \item Necesidad de anclajes activos que invaden el trasdós; en una EDAR
            con instalaciones subterráneas esto puede ser inviable.
      \item \textbf{Coste unitario} significativamente superior:
            $\sim$1\,200--1\,500~EUR/m² de pantalla, frente a
            $\sim$700--950~EUR/m² del muro ménsula.
      \item \textbf{Plazo}: 6--8 semanas adicionales por la ejecución de
            paneles alternados, curado y tesado de anclajes.
    \end{itemize}
\end{description}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Matriz de decisión comparativa}
\label{subsec:matriz_decision}
% -----------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa técnico-económica de las dos opciones}
  \label{tab:comparativa_opciones}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{@{}lcc@{}}
    \toprule
    \textbf{Criterio} & \textbf{Muro ménsula (HA)} &
    \textbf{Muro pantalla (anclada)} \\
    \midrule
    Altura de contención $H$ & 7{,}30~m \checkmark & 7{,}30~m \checkmark \\
    Factor seg.\ vuelco & 1{,}97 \checkmark & N/A (no aplica) \\
    Factor seg.\ desliz. & 2{,}26 \checkmark & N/A (no aplica) \\
    Profundidad de trabajo & 8{,}10~m & 11{,}80~m \\
    Coste est.\ (150~ml) & $\sim$1\,050~kEUR & $\sim$1\,700~kEUR \\
    Plazo estimado & $\sim$12 semanas & $\sim$18--20 semanas \\
    N.F.\ a $-2{,}50$~m & Drenaje de trasdós & Lodos + anclajes \\
    Sulfatos (3\,500~mg/kg) & HA-30/SR \checkmark & HA-30/SR + lodos SR \\
    Zona medioambiental prot. & Sin riesgo de vertido & Riesgo lodos \\
    Maquinaria & Convencional & Especializada (cuchara/hidrofresa) \\
    Mantenimiento & Sencillo (dren inspecc.) & Anclajes (retesado 5~años) \\
    Recomendación & \cellcolor{green!20}\textbf{RECOMENDADA} &
    \cellcolor{red!10}Descartada \\
    \bottomrule
  \end{tabular}}
\end{table}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Justificación de la solución adoptada}
\label{subsec:justificacion}
% -----------------------------------------------------------

\begin{supuestobox}[Solución adoptada: Muro de contención en ménsula de HA]
  Del análisis precedente se concluye que el \textbf{muro de contención
  en ménsula de hormigón armado} es la solución técnica y
  económicamente óptima para las condiciones de este proyecto. Los
  argumentos determinantes son:

  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Estabilidad estructural verificada.} Las comprobaciones de
          vuelco ($FS = 1{,}97$) y deslizamiento ($FS = 2{,}26$) superan
          los límites reglamentarios con holgura. La capacidad portante del
          terreno de apoyo es ampliamente suficiente ($FS_{\text{hundimiento}}
          = 10{,}9$, calculado en la Sección~\ref{subsec:cap_portante_muro}).

    \item \textbf{Compatibilidad con el nivel freático.} El N.F.\ a
          $-2{,}50$~m se gestiona con un sistema de drenaje del trasdós
          (tubo dren $\varnothing\,100$ + geotextil + grava) que elimina la
          presión hidrostática sobre el fuste. En la pantalla, el N.F.\ exigiría
          lodos bentoníticos con riesgo de contaminación inaceptable.

    \item \textbf{Compatibilidad con la agresividad por sulfatos.}
          La especificación HA-30/SR (cemento CEM~I~42{,}5~SR o
          CEM~III/A~42{,}5) resuelve la clase de exposición QA tanto para el
          muro ménsula como para la zapata en contacto con el suelo agresivo,
          sin complejidades adicionales. La pantalla requeriría además
          verificar la compatibilidad de los lodos con el contenido de sulfatos.

    \item \textbf{Medioambiente protegido.} La ausencia de lodos bentoníticos
          elimina cualquier riesgo de contaminación química o bacteriológica
          del suelo y subsuelo, en cumplimiento de los condicionantes del
          contrato. El muro ménsula sólo genera residuos de tierra excavada
          y escombros de hormigón, perfectamente gestionables.

    \item \textbf{Economía y plazo.} El ahorro estimado respecto a la
          alternativa pantalla asciende a $\sim$650~kEUR (38\%), con una
          reducción de plazo de $\sim$6--8 semanas.

    \item \textbf{Sencillez constructiva y mantenimiento.} El muro ménsula
          no requiere maquinaria especializada ni operaciones de retesado
          de anclajes a lo largo de la vida útil.
  \end{enumerate}

  La pantalla anclada sería la alternativa a considerar únicamente si
  existieran \textbf{restricciones de espacio en planta} que impidieran
  el desarrollo del talón de la zapata ($B_\text{talón} = 2{,}45$--2{,}85~m),
  lo cual no ocurre en la presente EDAR.
\end{supuestobox}
