% ============================================================
%  SECCIÓN — PROCESO CONSTRUCTIVO (MURO)
% ============================================================
\section{Proceso constructivo}
\label{sec:muro_proceso}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Descripción general}
% -----------------------------------------------------------

El muro de contención en ménsula de $L = 150$~ml y $H = 7{,}30$~m se ejecuta
mediante un procedimiento de \textbf{obra nueva en desmonte abierto}, es decir,
se trabaja desde el lado libre (intradós) sin necesidad de contención provisional
del terreno, dado que el desnivel ya existe antes de la intervención.
La secuencia completa consta de quince actividades encadenadas:

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Descripción paso a paso}
\label{subsec:proceso_pasos}
% -----------------------------------------------------------

\subsubsection*{1. Replanteo y trabajos previos}

Antes del inicio de las excavaciones se realiza el replanteo topográfico del
eje del muro con taquímetro estación total, marcando los límites de la zapata
con estacas de madera y cordel de referencia.
Se señaliza el perímetro de obra, se instalan vallas de seguridad y se
garantiza el acceso de maquinaria pesada por el lado libre (intradós).

\subsubsection*{2. Excavación general y zanja de cimentación}

Se ejecuta una \textbf{excavación en desmonte} a cielo abierto en la zona de
implantación de la zapata, con plataforma de trabajo de ancho mínimo
$B_{\mathrm{exc}} = B + 2 \times 0{,}60 = 5{,}60$~m para permitir la maniobra
de encofrado.
La cota de excavación es la base de la zapata: $-D_f - h_z = -(1{,}00 + 0{,}80)
= -1{,}80$~m respecto al nivel del terreno libre (intradós).
Sobre el trasdós, la explanación del terreno retenido se ejecuta si es necesario
para crear acceso.
El material excavado se transporta a vertedero autorizado.

\begin{notabox}[Medidas medioambientales en excavación]
  Dado el carácter medioambientalmente protegido de la zona, toda tierra excavada
  con posible contaminación por sulfatos ($3\,500$~mg~SO${}_4^{2-}$/kg)
  se gestiona como residuo de tierras según el RD 9/2005 y la normativa autonómica.
  Se evitará la acumulación de lodos o agua con sulfatos en contacto con el
  hormigón fresco.
\end{notabox}

\subsubsection*{3. Capa de hormigón de limpieza (HM-15)}

Sobre el fondo de la zanja se extiende y nivela una capa de
\textbf{hormigón de limpieza HM-15} de $e = 10$~cm de espesor.
Esta capa proporciona una superficie limpia, horizontal y uniforme para
la colocación de armaduras, evita la contaminación de la ferralla y
protege el terreno de posibles lluvias.
Volumen estimado: $V_{\mathrm{HM-15}} = 4{,}40 \times 0{,}10 \times 150
= \mathbf{66~\text{m}^3}$.

\subsubsection*{4. Ferrallado de la zapata}

Una vez endurecido el hormigón de limpieza (mínimo 8~h), se coloca la
\textbf{armadura de la zapata} en el siguiente orden:
\begin{enumerate}
  \item Distanciadores de plástico o mortero ($r_{\text{nom}} = 45$~mm).
  \item Armadura inferior (cara solera): $\phi 16~c/13$~cm en dirección longitudinal.
  \item Armadura superior talón: $\phi 20~c/17$~cm en la zona del talón.
  \item Arranques del fuste: barras verticales $\phi 16$ con longitud suficiente
        para solape con la armadura del fuste ($\ell_b \geq \max(250, 40 \times 16)
        = 640$~mm según CE~2021).
  \item Armadura de distribución transversal: $\phi 12~c/20$~cm.
\end{enumerate}
El proceso se ejecuta mediante prefabricación de ferrallas por tramos de
$15$~m y colocación con camión grúa.

\subsubsection*{5. Encofrado y hormigonado de la zapata}

El encofrado de la zapata se realiza con \textbf{encofrado metálico} a ambos
lados (intradós y trasdós), con testeros en las juntas de dilatación cada
$15$~m.
Se hormigona con HA-30/B/20/IIb+Qa (cemento SR) vertido mediante \textbf{bomba
estacionaria} para garantizar la regularidad del hormigonado.
Vibrado interno con aguja eléctrica de $\phi 50$~mm.
\[
  V_{\mathrm{zapata}} = B \times h_z \times L = 4{,}40 \times 0{,}80 \times 150
  = \mathbf{528~\text{m}^3}
\]

\subsubsection*{6. Curado de la zapata}

El hormigón de la zapata se cura durante un \textbf{mínimo de 7 días} mediante:
\begin{itemize}
  \item Riego continuo con agua o cubrición con tela de arpillera húmeda en los
        dos primeros días.
  \item Aplicación de producto de curado filmógeno (tipo ASTM C309) a partir
        del segundo día, en las superficies expuestas.
\end{itemize}
El desencofrado no se realiza antes de que el hormigón alcance el 70~\% de
su resistencia característica ($f_{cm} \geq 21$~MPa, aproximadamente 3~días).

\subsubsection*{7. Ferrallado del fuste}

Con la zapata desencofrada, se procede al ferrallado del \textbf{fuste del
muro}:
\begin{enumerate}
  \item Empalme por solape de los arranques con la armadura principal
        del trasdós ($\phi 16~c/12{,}5$~cm), solape mínimo 640~mm.
  \item Armadura de montaje del intradós ($\phi 12~c/20$~cm).
  \item Cercos horizontales de distribución ($\phi 10~c/10$~cm) en ambas caras.
  \item Separadores y galgas de encofrado.
\end{enumerate}
\[
  \text{Acero fuste} \approx (95{,}2 + 31{,}7 + 38{,}5)~\text{kg/ml}
  \times 150~\text{ml} = \mathbf{24\,810~\text{kg}}
\]

\subsubsection*{8. Encofrado del fuste}

Se adopta \textbf{encofrado metálico a dos caras}, de altura máxima de
panel de $3{,}25$~m, con doble tongada de llenado.
Los paneles se estabilizan con tirantes metálicos pasantes (cono de plástico
recuperable).
El fuste tiene sección variable ($e_1 = 0{,}60$~m en coronación,
$e_2 = 0{,}75$~m en la base), lo que requiere un encofrado con
\textbf{ajuste de separadores} en cada tongada.
\[
  S_{\mathrm{encofrado}} \approx 2 \times 6{,}50 \times 150 = \mathbf{1\,950~\text{m}^2}
\]

\subsubsection*{9. Hormigonado del fuste por tongadas}

El hormigonado del fuste se realiza \textbf{en tongadas de 50~cm de altura
máxima} para controlar la presión de encofrado y garantizar la correcta
compactación.
Se vierte con bomba estacionaria equipada con manguera flexible de $\phi 125$~mm.
Cada tongada se vibra con dos agujones de $\phi 50$~mm antes de verter la
siguiente.
\[
  V_{\mathrm{fuste}} = \frac{e_1+e_2}{2} \times H_f \times L
  = \frac{0{,}60+0{,}75}{2} \times 6{,}50 \times 150
  = \mathbf{659~\text{m}^3}
\]

\subsubsection*{10. Desencofrado y curado del fuste}

Desencofrado no antes de las \textbf{72~h} (mínimo) desde el hormigonado de
cada tongada, comprobando que la resistencia es $\geq 14$~MPa (ensayo de testigo
o esclerometría).
Curado mediante riego continuo en los primeros 3~días; posteriormente aplicación
de producto filmógeno durante 4~días adicionales.
Sellado de las marcas de los tirantes con mortero de reparación de igual clase
de exposición.

\subsubsection*{11. Impermeabilización del trasdós}

Para proteger el muro del ataque de sulfatos del suelo
($3\,500$~mg~SO${}_4^{2-}$/kg) y garantizar la estanqueidad, se aplica un
sistema de impermeabilización continuo sobre el trasdós:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Imprimación bituminosa} (tipo IMPER BITU) sobre el hormigón
        limpio y seco.
  \item \textbf{Lámina impermeabilizante de polietileno de alta densidad (HDPE)}
        de $e \geq 2$~mm, fijada mecánicamente en la coronación y sellada
        en solapes con adhesivo de contacto.
  \item \textbf{Lámina drenante nodular} (DELTA-MS o similar) para conducir el
        agua infiltrada hacia el tubo de drenaje.
  \item \textbf{Geotextil de protección} (no tejido, $150$~g/m²) sobre la lámina
        drenante para evitar la colmatación.
\end{enumerate}

\subsubsection*{12. Instalación del tubo de drenaje}

En la base del trasdós, sobre el canto superior de la zapata y antes del relleno,
se coloca un \textbf{tubo de drenaje flexible Ø~100~mm} ranurado rodeado de
grava lavada $\phi 20/40$~mm filtrada con geotextil.
El tubo desagua cada 15~m a arquetas de recogida conectadas a la red de pluviales
o a un canal de drenaje longitudinal.

\subsubsection*{13. Relleno del trasdós por tongadas}

El relleno del trasdós se realiza por \textbf{tongadas horizontales de 30~cm de
espesor}, compactado con rodillo ligero ($\leq 1{,}0$~Tn) o placa vibratoria.
En ningún caso se utilizarán compactadores de más de 1~Tn a menos de 2~m del
muro para no generar sobrepresiones sobre el trasdós.
El material de relleno será zahorra natural o granular de permeabilidad
$k \geq 10^{-4}$~m/s.

\begin{notabox}[Control del relleno del trasdós]
  El relleno se ejecuta en tongadas de 30~cm y se compacta hasta alcanzar
  el 95~\% del Proctor Modificado.
  Se realizará un ensayo de control por cada 500~m³ de material compactado.
  El uso de compactadores pesados junto al trasdós está expresamente prohibido
  para no generar empujes laterales excepcionales sobre el muro.
\end{notabox}

\subsubsection*{14. Acabados y remates}

Terminado el relleno, se ejecutan los acabados:
\begin{itemize}
  \item Remate de coronación del muro con \textbf{albardilla prefabricada de
        piedra natural} o mortero de pendiente del 2\,\%.
  \item Sellado de juntas de dilatación con \textbf{junta de neopreno} armada
        (tipo SIKAFLEX o similar).
  \item Reposición de la capa de rodadura del camino en coronación del muro
        (zahorra compactada o mezcla bituminosa).
\end{itemize}

\subsubsection*{15. Controles de calidad y seguridad}

Durante toda la obra se realizarán los siguientes ensayos y controles:
\begin{itemize}
  \item Control de recepción del hormigón: docimasia por cada 150~m³
        (consistencia, toma de probetas, resistencia a 7 y 28~días).
  \item Control de recepción del acero: certificados del fabricante y ensayos
        de tracción y doblado por cada lote.
  \item Control de ejecución: catas de recubrimiento con pacómetro después
        del desencofrado.
  \item Plan de Seguridad y Salud con especial atención a:
        bordes de excavación con entibaciones si $H_{\mathrm{exc}} > 1{,}30$~m,
        trabajo en altura en el encofrado del fuste, y movimiento de cargas con grúa.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Medios humanos}
\label{subsec:medios_humanos}
% -----------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Cuadrillas y equipos previstos para las unidades principales}
  \label{tab:cuadrillas}
  \begin{tabular}{@{}llcc@{}}
    \toprule
    \textbf{Unidad de obra} & \textbf{Cuadrilla / Equipo}
    & \textbf{Rendimiento} & \textbf{Duración aprox.} \\
    \midrule
    Excavación a máquina  & 2 peones + retroexcavadora & 300~m³/día  & 6~días \\
    HM-15 de limpieza     & 1 oficial + 1 peón + bomba & 30~m³/día   & 2~días \\
    Ferrallado            & 4 oficiales ferralistas    & 1\,000~kg/día & 44~días \\
    Encofrado metálico    & 2 oficiales + 2 peones     & 40~m²/día   & 49~días \\
    Hormigonado (bomba)   & 2 oficiales + 2 peones     & 30~m³/h     & 40~h \\
    Curado                & 1 peón                     & —           & 7~días/fase \\
    Impermeabilización    & Cuadrilla especializada    & 200~m²/día  & 10~días \\
    Relleno y compactación & 2 peones + rodillo         & 150~m³/día  & 19~días \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Maquinaria y medios auxiliares}
\label{subsec:maquinaria}
% -----------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Maquinaria principal prevista}
  \label{tab:maquinaria}
  \begin{tabular}{@{}lll@{}}
    \toprule
    \textbf{Máquina} & \textbf{Modelo / Características} & \textbf{Uso} \\
    \midrule
    Retroexcavadora mixta
      & Cat 320 ($0{,}80$~m³) — 2~unidades
      & Excavación y carga \\
    Camión dumper
      & Iveco Trakker 20~Tn — 3~unidades
      & Transporte a vertedero \\
    Camión hormigonera
      & 8~m³ — suministro a planta HA-30
      & Hormigonado \\
    Bomba estacionaria
      & Schwing BP~2800 — alcance 40~m
      & Zapata y fuste \\
    Grúa automontante
      & Potain MC~85B — alcance 40~m, 1\,500~kg@30~m
      & Ferralla y encofrado \\
    Rodillo vibrante ligero
      & Bomag BW~100~AD~4 (0{,}7~Tn)
      & Compactación trasdós \\
    Placa vibratoria
      & Bomag BP~25/50 — 500~kg
      & Trasdós junto al muro \\
    Camión grúa
      & Hiab 20~Tn·m
      & Descarga de materiales \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{notabox}[Justificación de la bomba estacionaria frente a grúa+cubo]
  El volumen total de hormigón es de aproximadamente $66 + 528 + 659
  = \mathbf{1\,253~\text{m}^3}$ (HM-15 + zapata + fuste).
  La distancia de vertido en el fuste (altura~6{,}50~m) y la disposición lineal
  de la obra ($L = 150$~ml) hacen que la \textbf{bomba estacionaria} sea la
  opción más eficiente: ofrece un rendimiento de $30$~m$^3$/h y alcanza los
  40~m sin necesidad de desplazar la grúa.
  La grúa automontante se reserva para la colocación de jaulas de ferralla
  prefabricadas y paneles de encofrado pesados.
\end{notabox}
